# Internship Documentation

Пользовательская документация доступна на https://lieutkat.gitlab.io/intship-docs.

## Как работать с репозиторием

### 0. Готовим окружение

1. Установите [VS Code](https://code.visualstudio.com/download) или используйте другую привычную IDE.
2. Установите [Git](https://git-scm.com/downloads), если еще не установлен.
3. Установите [Python](https://www.python.org/downloads/), если еще не установлен.
4. Установите расширения (Extensions) VS Code: Python и Markdownlint.
5. Установите в VS Code [виртуальное окружение venv](https://code.visualstudio.com/docs/python/environments#_using-the-create-environment-command): генератор статических сайтов Sphinx работает на Python, поэтому ему нужно виртуальное окружение с Python и его библиотеками.  
6. В терминале VS Code (открывается сочетанием клавиш <code>Ctrl + &#96;</code>), чтобы локально установить необходимые зависимости, выполните команду:  
`pip install -r requirements.txt`
7. В браузере, находясь на [странице репозитория](https://gitlab.com/lieutkat/intship-docs), склонируйте репозиторий:  
- нажмите **Code**;  
- выберите **Visual Studio Code (HTTPS)**.  

### 1. Контрибьютим в документацию

> **Примечание**  
> Все команды выполняются в терминале Git bash внутри VS Code.  

1. Если вы пока не создали свою ветку, то находитесь на основной ветке `main`. Проверьте это командой:  
`git branch`

2. Находясь на ветке `main`, подтяните изменения из удаленного репозитория:  
 `git pull`

3. Находясь на ветке `main`, отведите от нее собственную новую ветку:  
 `git checkout -b branch-name`, где `branch-name` — имя вашей новой ветки для работы.

   В дальнейшем для переключения между ветками используйте эту команду:  
 `git checkout branch-name`
   
   Те же действия можно выполнить прямо [из интерфейса VS Code](https://code.visualstudio.com/docs/sourcecontrol/overview).

4. Внесите изменения в документацию: создайте, отредактируйте файлы.  
   > **Подсказка**  
   > Проверьте, как будет выглядеть в браузере документ .md после сборки: нажмите ПКМ на значке файла на панели Explorer (открывается сочетанием клавиш `Ctrl + Shift + E`) -> **Open Preview**.

### 2. Проверяем сборку документации локально

1. Находясь в редакторе файлов VS Code, сохраните изменения в отредактированном файле (файлах) .md сочетанием клавиш `ctrl + S`.

2. Запустите сборку документации при помощи генератора статических сайтов Sphinx. Для этого в терминале Git bash, находясь в своей ветке, выполните команду:  
`sphinx-build -b html docs/source/ docs/build/html`  
Появится или обновится директория `build\html`.

3. В окне Explorer найдите в ней файл `index.html`, нажмите на него ПКМ и выберите **Reveal in File Explorer**.

4. Нажмите дважды на файл `index.html`, и он откроется в браузере в локальном варианте. Теперь вы можете проверить внешний вид документации, которую вы создали.

5. Внесите исправления в исходники в тех местах исходного файла .md, которые вас не устраивают в сборке — то есть в виде, отображаемом в браузере.
   
   Обязательно проверьте вывод в терминале — описания процессов, выведенные в консоли после введения команды для сборки документации в п.2. Если в выводе есть слова **WARNING**, **ERROR**, **CRITICAL**, нужно устранить найденные недочеты.

6. Чтобы посмотреть сборку после исправлений, повторите шаги 1-3. Если отображаемый результат вас устраивает, переходите к коммитам.

### 3. Делаем коммит в репозиторий

Сохраните изменения в отредактированном файле (ctrl + S), затем выполните последовательность команд:  

a. `git add .` — добавить все изменения в текущей директории к будущему коммиту;  
b. `git commit -m "сообщение"` — закоммитить (зафиксировать в локальном репозитории) добавленные изменения.  
   В тексте сообщения для коммита рекомендуется использовать ADD, FIX, DELETE. Примеры:
   * "ADD директория проекта"
   * "FIX conf.py"
   * "DELETE неактуальные скриншоты"  
   
c. `git push origin branch-name` — отправить (запушить) коммит в вашу ветку `branch-name` в удаленном репозитории.  
    Вместо того, чтобы каждый раз при пуше писать команду `git push origin branch-name`, можно один раз указать, в какую именно ветку удаленного репозитория вы пушите коммит:  
    `git push --set-upstream origin branch-name`  
    После этого для пуша из этой ветки можно будет всегда писать короткую команду `git push`, и пуш будет отправляться в одноименную удаленную ветку.

Все действия в пункте 3 (коммит в репозиторий) можно выполнить также [в графическом интерфейсе VS Code](https://code.visualstudio.com/docs/sourcecontrol/overview).

### 4. Публикуем документацию

1. [Создайте Merge Request (MR)](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/merge_requests/creating_merge_requests.html).
2. Проверьте пайплайн сборки: он должен гореть зеленым. Если есть ошибки, их необходимо исправить.
3. Запросите ревью другого техписателя, чтобы на ваш MR оставили обратную связь. Обработайте обратную связь и дождитесь, пока ревьюер одобрит MR, нажав `Approve`.
4. Попросите ментора нажать ``Merge``, чтобы слить изменения из вашей ветки в основную.

## Полезные материалы

* [Шпаргалка по MD](https://paulradzkov.com/2014/markdown_cheatsheet/) 
* [Что такое Git](https://skillbox.ru/media/code/chto_takoe_git_obyasnyaem_na_skhemakh/)
* [Тренажер по Git](https://learngitbranching.js.org/?locale=ru_RU)
* [Много команд и коллекция примеров Git](https://github.com/cyberspacedk/Git-commands)
